調高入息、資產限額 多5,800戶合資格 公屋放寬門檻 恐輪候6年

調高入息、資產限額 多5,800戶合資格
公屋放寬門檻 恐輪候6年

房委會擬放寬申請公屋條件，料有16.16萬個私樓非業主戶符合新入息資格。

【本報訊】公屋輪候冊申請宗數逾26萬，房委會建議調高2019/20年度公屋入息及資產限額平均4.2%及3.1%。新機制下，二人家庭入息限額增至18,690元；三人家庭入息限額則增至23,010元。當局估計上調入息限額後，約有16.16萬個私樓非業主戶符合新入息資格，比現行入息限額多5,800個住戶符合資格申請公屋。現時一般申請者平均輪候上公屋要等5.5年，公屋聯會指，上調公屋入息及資產限額，輪候時間隨時增至6年。

記者：譚靜雯

房委會每年均會按現行機制，檢討公屋入息和資產限額，最新建議2019/20年度的公屋入息和資產限額平均上調4.2%和3.1%。房委會按住屋、非住屋開支及住戶開支5%備用金計算，建議一人家庭入息限額增2.5%，扣除強積金供款後為11,830元；二人家庭增6.2%至18,690元；四人家庭增4.7%至29,240元。值得留意是，房委會過去兩年檢討三人家庭入息限額時曾凍結有關數字，今次建議三人家庭入息限額增2.8%，至23,010元。

三人家庭入息獲解凍

資產限額方面，一人家庭資產限額由24.9萬元增至25.7萬元、二人家庭則由33.8萬元增至34.8萬元。房委會指無法估計新限額會令多少額外住戶申請公屋，但單就入息計算，按去年第四季統計處數據，大約有16.16萬個私樓非業主戶符合新入息資格，佔該類住戶總數31.1%。房委會資助房屋小組下月15日將討論有關建議，若獲得通過，將於今年4月1日起生效。

公屋聯會總幹事招國偉稱，房委會調高公屋入息及資產限額，令更多私樓租戶符合申請公屋資格，「一定會多咗人申請公屋，對輪候時間有壓力」。現時一般申請者平均輪候上公屋要等5.5年，他估計，至今年底輪候公屋隨時增至6年。

房委會過去兩年凍結三人家庭的入息限額，新建議終上調有關入息。他認為，對該類家庭是喜訊，「核心家庭以二、三人較多，好似已婚有一個小朋友都係好普遍嘅現象……上調入息對三人家庭嚟講係喜訊，雖然有機會申請公屋，但隨時要等超過五年，甚至更多時間先上到樓」。

立法會房屋事務委員會副主席尹兆堅稱，上調公屋入息及資產限額，即約有5,800名私樓非業主戶符合新入息資格，但認為有關數據滯後。他又稱政府及房委會應盡快覓地興建公營房屋，又譴責政府日前只決定局部收回粉嶺高球場32公頃土地，而非全數收回172公頃建屋，並建議政府除了全面收回粉嶺高球場建屋，也應引用《收回土地條例》回收閒置農地，大幅增加短、中期土地供應。

上一則
上一則
今日提醒你：「香港故事」逐鏡睇

下一則
下一則
長沙灣綠置居攪珠 首十號碼料下月揀樓

你放寬到全香港都輪得都沒用架